\subsubsection{Бесконачни корен}

\zadatak
Одреди вредност\index{корен $(\sqrt x)$}\index{е@$\e$}
\begin{align*}
    x&=\ln\left(\e\sqrt[2]{\e\sqrt[3]{\e\sqrt[4]{\e\sqrt[5]{\mathstrut\cdots}}}}\right).
\intertext{
\resenje
Како је $\ln\e=1$ и користећи једнакост за логаритам производа \eqref{eq:lnmul} 
и једнакост за лога\-ри\-там корена \eqref{eq:lnroot}, можемо писати}
x
&=1+\frac12\ln\left(\e\sqrt[3]{\e\sqrt[4]{\e\sqrt[5]{\mathstrut\cdots}}} \right)\\
&=1+\frac12\left(1+\frac13\ln\left(\e\sqrt[4]{\e\sqrt[5]{\mathstrut\cdots}} \right)\right)\\
&=1+\frac12\left(1+\frac13\left(1+\frac14\ln\left(\e\sqrt[5]{\mathstrut\cdots} \right) \right)\right)\\
&=1+\frac12\left(1+\frac13\left(1+\frac14\left(1+\frac15\ln(\mathstrut\cdots)\right) \right) \right)\\
&=1+\frac12+\frac12\mul\frac13+\frac12\mul\frac13\mul\frac14+\frac12\mul\frac13\mul\frac14\mul\frac15+\cdots\\
&=\rf1!+\rf2!+\rf3!+\rf4!+\rf5!+\cdots\index{факторијел $(n"!)$}
\intertext{Ако погледамо формулу \eqref{eq:e} на страни \pageref{eq:e}, можемо видети да је овај збир једнак}
x&=\ram{\e-1},
\end{align*}
јер из суме за израчунавање $\e$ недостаје {\sl нулти\/} члан $1/0!=1$.
